無妄齋：後DQ時代

林鄭月娥甫上任行政長官，大吹和解暖風，聲言希望改善行政、立法長久以來的僵局。然而，中共政權及其附庸，才不打算與反對派「大和解」，劇本仍然沿著梁振英既定方向發展。

由2016年立法會選舉伊始，先是包括陳浩天、梁天琦在內多位泛本土主張的參選人遭選舉主任取消資格（Disqualified，DQ）；選舉結束後，復因宣誓風波觸及人大釋法，當選的梁頌恆、游蕙禎於11月遭遞棄議員資格。8個月後，羅冠聰、姚松炎、劉小麗、梁國雄亦未能倖免，成為第二批遭司法裁決剝奪議員質格的議員。惡例一開，接下來尚有朱凱廸、鄭松泰的議員身份被市民入稟法院挑戰，透過行政、司法對民意代表肆意侵凌，陸繼有來。

局勢急轉直下，立法會反對派可謂陣地全失。立法會議員總數由70位銳減至64位，無論是在席總數，抑或分組點票，均失去半數議席的屏障，「關鍵一席」已成虛言。

親北京：39+1 （主席梁君彥）
反對派：24

分組點票 （親北京 / 反對派）
地區直選：16 / 14
功能組別：23+1 / 10

是以，政府提出、本地立法的議案(如23條、一地兩檢)，僅需在席議員過半數已可通過，就算在司法裁決以前，兩陣營以絕對票數對壘，反對派也是不敵；至於個人提出議案、法案或對政府法案的修正案，例如《議事規則》修改，需要分組點票，亦因當前地區直選及功能組別不過半，反對派基本上無力阻止任何修訂通過；「重要議案」（Important Motions）如更改立法會及行政長官的選舉方式，根據《基本法》附件一、二，則需要全體議員2/3的多數47票方能通過，即必須有 7位反對派議員「變節」加上主席甘冒政治風險放棄慣例投票，才可望成功。故此，俗稱「關鍵小數否決權」，即使全體反對派議員從缺，仍然存在。

換言之，除了政改方案以外，反對派已無力循正常的表決程序，阻擋任何不義惡法通過。

指望補選 不切實際

面臨困局，司法抗爭未許樂觀，7月14日晚上的「反DQ集會」僅得500人參與，反對派主流已將心思放在重奪議席，以圖收復失地。

參考2016年2月的立法會新東補選，若然將梁游及羅姚劉梁從缺的補選分開安排，以票數計算，反對派仍有較大勝算。然而新界東選區的反對派實力較厚，而6位暫失議席的人士尚待上訴，重選日子未定。政府也有反對派勝選的顧慮，故此極有可能合併選舉，集中資源於一張名單，令新界東及九龍西兩區確保親北京陣營各取一席，乘機擴張議會內地方選區的勢力。

香港島：1席 （羅冠聰）
新界東：2席 （梁頌恆、梁國雄）
九龍西：2席 （游蕙禎、劉小麗）

矢志補選重奪議席，祇要政府拖延時間，反對派失去阻撓法案資格，立法會在等待補選的真空期頓成「無掩雞籠」。何況直選五席祇要稍有閃失，結果仍有可能未能恢復過半，且選舉爭拗也進一步損害互信基礎，選後反對陣營更趨分崩離析。若無更激烈的非常規行動，還妄想相安無事地玩建制內的遊戲，那是天方夜譚。

議會總辭 爭議不絕

就議會防線幾已盡失的難題，黃毓民、韓連山等提倡反對派總辭，藉此將抗爭戰線帶回體制以外，提出政治改革主張(如公投自決)，重新取得市民授權，以全民運動對政權抵制抗衡。

自爭取88直選以降，泛民主派持續民主運動逾30載，已因議會嚴重仕途化，喪失抗爭意志。議會價值僅餘支取資源供養政黨組織、經營社區工作，循例調閱政府文件，諮詢議政議後表決，形同「橡皮圖章」（Rubber Stamp）。

當議會以外抗爭一池死水，抗爭者被禁制集會自由，遭警察濫捕控告，擁有議席、公權力及政治資源的反對派主流，在權力極不對稱之下竟放棄反抗，不但未敢輕言「拉布」（Filibustering）阻撓議事，投票表決之際，不是向政府靠攏就是缺席失蹤，除了些許表態式的抗議外，無心戀戰。

少數派負隅頑抗，但政府藉推出民生議案為由，煽動反對派內部矛盾，必須在議事抗爭及市民福祉間取捨；復遭遇立法會《議事規則》種下主席權力的霸凌，隨時以「行為不檢」為藉辭驅趕，如張超雄、朱凱廸在7月19日於財務委員會席間站立抗議，主席陳健波即以此為由將前者逐出議事廳，不容「礙眼」的溫和反抗，破壞議會和諧假象。

然而，這種激進主張既被視為離經叛道，諸如民主黨議員尹兆堅、資深傳媒人區家麟以維護反對派議事功能及抵擋惡法為由強烈反彈，不能讓議會真空令親北京派有機可乘，甚至直斥主張總辭者為別有用心的「鬼」。而韓連山在前述「反DQ集會」也自述遭主辦大臺就其總辭主張阻止臺上發言。觀乎議會內外人心渙散，我對總辭毫不樂觀，但提出路向刺激思維，總勝過以4年一度的選舉定勝負，選後則對民意棄如敝屣。

議事抗爭 如何堅持

借選舉體制本身觸發體制外動員群眾運動，重新充權，溫和民主派堅決反對。那麼，留在議會的抗爭進路，又當如何？

1994年12月，民主黨劉千石對英治港府提出《僱傭條例》修正案獲通過，勞工遣散費上限成功由18萬增至23萬。港府卻因不滿修正案通過而於三讀時撤回法案，視立法局程序如無物，劉千石憤而辭去議員職務抗議。此時民主黨竟與港督彭定康統一口徑，「挽留」劉千石，稱若堅持辭職則必須退出民主黨。

事後於論政節目《龍門陣》，黃毓民興師問罪，並指16位民主派議員當時應該總辭，或發表公開聲明譴責以彭定康為首的英治港府，或留守議會作議事抗爭。楊森承認錯誤，稱當時事出突然，情急下才衝口而出，尊重劉千石意願；司徒華同意輿論批評民主派陣腳大亂，但指不能祇為表現魄力而輕言辭職，要視乎議題的重要程度，故當時他反建議如有更多時間考慮，會採取更有效的抗爭，如退席後杯葛所有立法局正常會議及小組會議，16位議員到港督府門口靜坐，絕食72小時並訴求議案發還立法局重覆；李柱銘則稱他們也曾經就未能爭取民主而要總辭，要求港督解散立法局重選。

當時的民主派，對抗爭手法相當清晰，回應亦有條理。

可惜的是，餘下的反對派及支持者，除了空談留守議會發揮議事作用，又有否提出有說服力的抗爭手法或者反建議？要留守議事抗爭、著力補選，既云務實，自不能虛無地講究意識形態或公眾利益，而必須兼顧政黨關注議題及自身利害。然而要得到市民信任，重振士氣，至少要做以下的事：

一、盡力協助安排遭褫奪公職的前議員助理生計，及提供資源支持其地區工作、研究計畫的延續。萬一當事人在往後初選中被其他泛民黨派排擠，都保障有一定資源維持原有的政治基礎；

二、會內反對派成員簽訂公開約章，莊嚴承諾會於本屆餘下任期竭誠參與議事抗爭。違反背信者，要訂定罰則，嚴格執行；

三、就何謂重要議案的戰場，交由體制內外的反對派公決。是以要成立跨黨派平臺，研究議題設定，政策制訂及條文修訂，及抗爭手法等事宜。

強權進迫 心態調整

至於議會外，戴耀廷、朱凱廸不約而同地呼籲林鄭政府釋出善意，酌情將補選不作合併而分期執行。我不懷疑他們的善念，也明白以單議席單票制對決，是以上述新東補選為藍本，反對派重奪議席勝機更大。

然而此舉在北京眼中，無疑是「示弱」，未輸人先輸志，將自己的軟肋昭示敵人，更堅定政府合併補選、吞噬立法會的決心。反對派無論公開宣言或行事操作上，博奕可謂失敗。

回顧歷史，1963年，新加坡當局以防止共產主義威脅新加坡安全為由，展開「冷藏行動」（Operation Coldstore），大舉搜捕當時最大反對黨「社會主義陣線」（Barisan Sosialis）成員，使其無法參選。多元政治壽終正寢，由一黨獨大的選舉威權政治取而代之，成為新國議會政治的黑暗一頁。

故此無論是「總辭」抑或其他手法令反對派撤出議會，是極不負責任，會淪為新加坡化，那是漠視其曾經以粗暴手法壓制異己。香港特區政府如今用較為「溫和」的手段依樣畫葫蘆，再來適度籠絡反對派主流政黨，自然難以再有曠日持久的議會抗爭出現。

本屆立法會選舉，由參選階段的DQ參選者，以至當選後的二度DQ民選議員，更向其追討2016年10月以來的議員薪津及訴訟費，失落議席之餘隨時破產，以後不能參選。至此，香港激進派的議會抗爭，宣告結束，本已不能影響大局的選舉政治，更成為徹底的「民主花瓶」。

整個局面，從來是由北京操盤。正如習近平早前訪港，梁振英也露骨地透出實情，在其治下許多決策都經由習親自指示。私下討論，更有朋友大膽推測，這條既消滅本土港獨資源，再輕取泛民否決權，進而消解整個反對派陣營的政治影響力，一石數鳥的毒計，應經由反覆沙盤推演，呈交中央政治局拍板，再到時機成熟時執行。

如今無論是政界、輿論甚至外國傳媒，呈現的卻仍然是「有人違反誓辭，司法解決」，也就是官司輸掉了的層次。即使過程中有人大釋法干預、特區政府的霸凌、立法會一面倒親北京的布置，但程序上仍不脫《基本法》以至法治的框架，將死生存亡的政治鬥爭，窄化為法律及立法、行政機關等技術問題。

港人祇要一天不甩掉「尊重法治」的金箍圈，中共「依法辦事」的緊箍咒也就把反對派一網打盡，令本地以至國際間的抗爭申訴無處著力，最終在這場港中政治角地中輸得一敗塗地。

至於對林鄭月娥陳情求寬大，恕我直言，你不是天真地以為特首是由人民授權的罷？她可是由人民大會堂授權的，懂嗎？

Too long totally no mood to read

read紅色 is ok

好文